\input{../../preamble.tex}


% Logik f.I.

\cfgtitle{4}
\date{Donnerstag 14.11.2019}

\newcommand\X{\mathcal{X}}

\newcommand{\DNF}[1]{\mathrm{\,DNF({#1})}}
\newcommand{\KNF}[1]{\mathrm{\,KNF({#1})}}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\task{1}{5}

\begin{itemize}
	\item[] Sei $I$ eine Teilinterpretation von $J$. 
	
	Zu zeigen: Für alle $\beta : \X \mapsto D_I$ und alle existentiellen Formeln $A$ gilt:
	
	$$ \Ib \models A \Rightarrow \Jb \models A $$
	
	\textit{Beweis:} Induktionüber die Herleitungslänge
	
	\begin{enumerate}[(i)]
	
		\item Allgemeingültig
		\item 
		
			\begin{align*}
				\Ib \models A \land B & \Rightarrow \Ib \models A \text{ und } \Ib \models B & \text{(Def)} \\
				 & \Rightarrow \Jb \models A \text{ und } \Jb \models B & \text{(IV)} \\
				 & \Rightarrow \Jb \models A\land B & \text{(A4)}
			\end{align*}
			
			
		\item Analog zu (ii)
		
		\item Gelte $\Ib \models \ex{x} A$. Es folgt, dass für mindestens ein $d\in D_I : Ib\repl{x}{d}\models A$ gilt. Wir wissen, dass $d \in D_J$ gilt, da $D_I \subseteq D_J$ ist. Daraus folgt, dass $\Jb \models \ex{x}A$ auch gilt.
	
	
	\qed
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\task{2}{9}

Definiere:
$$	A \equiv p \land q \lor q \land r \hspace{.4in}
	B \equiv p \lor q \land r \rightarrow p \land q \lor q \land r \hspace{.4in}
	C \equiv \lnot ( p \lor q \land r \rightarrow (\lnot \lnot p \leftrightarrow p)
$$

\begin{enumerate}
	\item Wahrheitstabelle:

	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|c|}
p & q & r & q $\land$ r & p $\lor$ q $\land$ r & p $\land$ q & A & B & $\lnot\lnot$p $\leftrightarrow$ p & C\\
\hline
tt	&	tt	&	tt	&	tt	&	tt	&	tt	&	tt		&	tt	&	tt	&	f\/f	\\
tt	&	tt	&	f\/f &	f\/f	&	tt	&	f\/f	&	f\/f		&	tt	&	tt	&	f\/f	\\
tt	&	f\/f	&	tt	&	f\/f	&	tt	&	f\/f	&	f\/f		&	f\/f	&	tt	&	f\/f	\\
tt & f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	tt	&	f\/f	&	f\/f		&	f\/f	&	tt	&	f\/f	\\
f\/f	& tt	&	tt	&	tt	&	tt	&	f\/f	&	tt	&	tt	&	tt	& 	f\/f	\\
f\/f	& tt	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	tt	&	tt	&	f\/f	\\
f\/f	& f\/f	&	tt	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f		&	tt	&	tt	&	f\/f	\\
f\/f	& f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	f\/f	&	tt	&	tt	&	f\/f	\\
\end{tabular}
\end{center}

	\item DNF und KNF für die Formel aus 1.(b)

\begin{align*}
\DNF{B} \equiv & \DNF{p \lor q \land r \rightarrow p \land q \lor q \land r} \\
\equiv & (p \land q \land r) \lor (p \land q \land \lnot r) \lor (\lnot p \land q\land r) \lor (\lnot p \land q \land \lnot r) \lor (\lnot p \land \lnot q \land r) \lor (\lnot p \land \lnot q \land \lnot r)
\\
\\
\KNF{B} \equiv & \KNF{p \lor q \land r \rightarrow p \land q \lor q \land r} \\
\equiv & \, (p \lor \lnot q \lor r) \land (p \lor \lnot q \lor \lnot r) \\
\equiv & \, p \lor \lnot q
\end{align*}
\end{enumerate}


\task{3}{11}

\begin{enumerate}

	\item 
	
	\begin{align*}
		\KNF{A} \equiv & \KNF{(p\to(q\to r))\to((p\to q)\to(q\to r))} & \text{(Def. A)}\\
				\equiv & \KNF{(\lnot p\lor(q\to r))\to((\lnot p \lor q) \to (\lnot q \lor r))}  & \text{(Meta)}\\
				\equiv & \KNF{(\lnot p\lor(\lnot q \lor r))\to (\lnot(\lnot p \lor q) \lor (\lnot q \lor r))}  & \text{(Meta)}\\
				\equiv & \KNF{\lnot(\lnot p\lor(\lnot q \lor r))\lor((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}  & \text{(Meta)}\\
				\equiv & \KNF{\lnot(\lnot p\lor(\lnot q \lor r))\lor(((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r)))}  & \text{(Meta)}\\
				\equiv & \KNF{(p \land (q \land \lnot r)) \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}  & \text{(Meta)}\\
				\equiv & \KNF{(p \land (q \land \lnot r)) \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}  & \text{(Meta)}\\
				\equiv & \KNF{p \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))} \land \\ 
					   & \KNF{(q \land \lnot r) \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}& \text{(Hinweis)}\\
				\equiv & \KNF{(p \land \lnot  q) \lor (p \lor (\lnot q \lor r))} \land \\ 
					   & \KNF{(q \land \lnot r) \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}& \text{(Klammerung)}\\
				\equiv & \KNF{p \lor (p \lor (\lnot q \lor r))} \land \KNF{\lnot q \lor (p \lor (\lnot q \lor r))} \land \\ 
				       & \KNF{q \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))} \land \KNF{\lnot r \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}& \text{(Hinweis)}\\
				\equiv & \KNF{p \lor (\lnot q \lor r)} \land \KNF{p \lor (\lnot q \lor r)} \land \\ 
				       & \KNF{q \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))} \land \KNF{\lnot r \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}& (A\land A \equiv A)\\
				\equiv & \KNF{p \lor (\lnot q \lor r)} \land \KNF{q \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))} \land \\
					   & \KNF{\lnot r \lor ((p \land \lnot  q) \lor (\lnot q \lor r))}& (A\land A \equiv A)\\
				\vdots \, &  \\
				\equiv & \,\lnot q \lor \lnot r & \text{(Draufschauen)} \\
	\end{align*}

\end{enumerate}



\pointsttl{25}
\smiley

\end{document}